\documentclass[10.5pt,a4j,fleqn]{ltjsarticle}
%タイトルページ
% \usepackage{./layouts/titlePage}
%ソースコード表示
\usepackage{listings}
%複数列
\usepackage{multicol}
%表
\usepackage{enumitem}
%画像
\usepackage{graphicx}
\usepackage{asymptote}
\usepackage{float}
% 図
\usepackage{tikz}
\usepackage{circuitikz}
\usepackage{chemfig}
\usepackage{grffile}
\usepackage{wrapfig}
%フレーム
\usepackage{framed}
\definecolor{shadecolor}{gray}{0.80}
%枠
\usepackage{ascmac}
%フォント
\usepackage{fontspec}
\usepackage{luatexja-fontspec}
% 化学
\usepackage[version=3]{mhchem}
%数式
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{mathtools}
\makeatletter
\makeatother
%%ベクトル表記
\newcommand{\myvec}[1]{\mbox{\boldmath $#1$}}
%%立体のd
\newcommand{\diff}[0]{\mathrm{d}}
%biber
\usepackage{csquotes}
%\usepackage[backend=biber,style=numeric]{biblatex}
%%\bibliographystyle{jplain}
%\addbibresource{ref.bib}
%\DeclareFieldFormat*{volume}{\mkbibbold{#1}} % 巻数を太字にする
%\DeclareFieldFormat*{title}{\mkbibquote{#1\adddot}}  % タイトルにダブルクオーテーションをつける
%\DeclareFieldFormat[article]{book}{\mkbibemph{#1}}  % article要素のbookを斜体にする
%\renewcommand{\labelnamepunct}{\addcolon\addspace} % eg., J. Smith: "A great paper."
%\renewbibmacro{in:}{} % in: Some journal の "in:" を取る
%Si単位系
\usepackage{siunitx}
%定義, 証明
\usepackage[thmmarks]{ntheorem}
%数式環境内での自動改ページ
\allowdisplaybreaks
\newtheorem{theorem}{定理}[section]
\newtheorem{prop}{命題}
\newtheorem{lemma}[theorem]{補題}
\newtheorem{definision}[theorem]{定義}
\newtheorem{note}{注}
\theorembodyfont{\upshape}
\theoremsymbol{\ensuremath{\heartsuit}}
\theoremseparator{}
\theoremsymbol{\rule{1ex}{1ex}}
\newtheorem{proof}{証明}
\newtheorem{property}{性質}
\newtheorem{example}{例}
\renewcommand{\thenote}{}
\renewcommand{\theproof}{}
\theoremstyle{plain}
\theoremseparator{.}
\theoremprework{\bigskip\hrule}
\theorempostwork{\hrule\bigskip}
\newtheorem{question}{問}


\author{Ryosuke Hagihara}
\title{応用物理実験 1 ずれ弾性率}
\date{\today}

\begin{document}

\makeatletter
\newenvironment{tablehere}
  {\def\@captype{table}}
  {}

\newenvironment{figurehere}
  {\def\@captype{figure}}
  {}
\makeatother
\section{目的}
変調したレーザー光をつかって， 発光波と受光波の位相差から光の速度を求める。

\section{理論}
光が距離$l$だけ離れた2点間を通過するのに時間$t'$を要するとき，光の速度をcとすると，
\begin{align}
  l = {\rm c}t'
  \label{eq:1}
\end{align}
の関係が成り立つ。$t'$が直接測定できず，
$t'$にある時間$t_0$を加えた時間$t$が測定できる場合には，
\begin{align}
  t = t'+t_0\ \ \ \ \therefore t' = t-t_0
  \label{eq:2}
\end{align}
であるから，\eqref{eq:2}式を\eqref{eq:1}式に代入して，次式を得る。
\begin{align}
  l = {\rm c}(t-t_0) = {\rm c}t-l_0
  \label{eq:3}
\end{align}
ただし，$l_0={\rm c}t_0$とおいた。\eqref{eq:3}式をグラフに書くと図\ref{fig:1st}のような曲線になる。
距離$l$をいろいろに変えたとき，それぞれに対応する時間$t$を求めて，
グラフに記入すると図\ref{fig:1st}の直線が得られるので，この曲線の傾きから，
光の速度${\rm c}$の値を求めることができる。
\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{img/1st.pdf}
        \caption{光速を求めるためのグラフ}
        \label{fig:1st}
  \end{center}
\end{figure}

\section{使用器具}
発光装置，受光装置，反射鏡，オシロスコープ，同軸ケーブル2本

\section{報告}
\subsection{測定データ}
測定結果を表\ref{table:result}および図\ref{fig:result}に示す。
\begin{table}[h]
  \caption{測定データ}
  \centering\begin{tabular}{c|ccc}\hline
    距離[\si{\meter}] & 40[\si{\mega\hertz}] & 50[\si{\mega\hertz}] & 60[\si{\mega\hertz}]\\\hline
    1.0 & 4.80 & 6.40 & 10.80 \\
    1.5 & 5.60 & 7.60 & 12.40 \\
    2.0 & 6.80 & 8.80 & 14.00 \\
    2.5 & 8.80 & 10.00 & 15.60 \\
    3.0 & 10.80 & 11.60 & 17.20 \\
    3.5 & 12.90 & 13.60 & 18.80 \\
    4.0 & 14.80 & 15.60 & 20.40 \\\hline
  \end{tabular}
  \label{table:result}
\end{table}

\begin{figure}[h]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{img/plot.pdf}
        \caption{測定結果グラフ}
        \label{fig:result}
  \end{center}
\end{figure}

\subsection{グラフから求めたcの値}
\subsubsection{40MHzのとき}
(2, 6.80), (4, 14.80)を通るため，次の連立方程式を解くことで$c$および$l_0$を求めることができる。
\begin{align*}
  \left\{
    \begin{array}{l}
      2 = 6.80c - l_0\\
      4 = 14.80c - l_0
    \end{array}
  \right.
\end{align*}
したがって，
\begin{align*}
  \left\{
    \begin{array}{l}
      c = 0.25\\
      l_0 = -0.3
    \end{array}
  \right.
\end{align*}
したがって，光速${\rm c}=0.25[{\rm m/ns}]=2.5\times10^{8}[{\rm m/s}]$である。

\subsubsection{50MHzのとき}
(2, 7.60), (4, 15.60)を通るため，次の連立方程式を解くことで$c$および$l_0$を求めることができる。
\begin{align*}
  \left\{
    \begin{array}{l}
      2 = 7.60c - l_0\\
      4 = 15.60c - l_0
    \end{array}
  \right.
\end{align*}
したがって，
\begin{align*}
  \left\{
    \begin{array}{l}
      c = 0.25\\
      l_0 = -0.1
    \end{array}
  \right.
\end{align*}
したがって，光速${\rm c}=0.25[{\rm m/ns}]=2.5\times10^{8}[{\rm m/s}]$である。

\subsubsection{60MHzのとき}
(2, 14.00), (4, 20.40)を通るため，次の連立方程式を解くことで$c$および$l_0$を求めることができる。
\begin{align*}
  \left\{
    \begin{array}{l}
      2 = 14.00c - l_0\\
      4 = 20.40c - l_0
    \end{array}
  \right.
\end{align*}
したがって，
\begin{align*}
  \left\{
    \begin{array}{l}
      c = 0.357\\
      l_0 = -2.998
    \end{array}
  \right.
\end{align*}
したがって，光速${\rm c}=0.357[{\rm m/ns}]=3.57\times10^{8}[{\rm m/s}]$である。

\subsubsection{求めた光速の平均値・誤差率}
上記で求めた光速の平均値${\rm \overline{c}} = 2.86 \times 10^8[{\rm m/s}]$となる。

正しい光速は${\rm c_0} = 3.00 \times 10^8[{\rm m/s}]$であるから，誤差率は
\begin{align*}
  \frac{(2.86-3.0)\times10^8}{3.0\times10^8}\times10^8 = -4.67\%
\end{align*}

\section{考察}
非常に短い距離で光速を図ることができることに非常に驚いた。
また，誤差も小さく，良い値を取ることができたと思う。
より小さな誤差にしようと思ったら，もう少し厳密に距離を測る必要が
あるだろう。
また，より強いレーザー光を用いることでより確実な測定ができるものと
思われる。

\end{document}
